\section{Σφαιρικές συντεταγμένες}

\newcommand{\uvec}[1]{\hat{#1}}

Έστω ένα σημείο $P$ στον τρισδιάστατο χώρο τον οποίο έχουμε εφοδιάσει με δυο
ορθοκανονικά συστήματα αναφοράς, ένα με καρτεσιανές συντεταγμένες $(x,y,z)$ και
ένα με σφαιρικές συντεταγμένες $(r, \theta, \phi)$, με κοινή αρχή των αξόνων
στο σημείο $O$. Με $r \in [0, \infty]$ συμβολίζουμε την ακτινική συνιστώσα,
$\theta \in [0, \pi]$ την πολική γωνία και $\phi \in [0, 2\pi]$ την αζιμουθιακή
γωνία.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \asyinclude[width=.4\textwidth]{spherical.asy}
\end{figure}

Το άνυσμα θέσης του σημείου $P$ σε σφαιρικές συντεταγμένες ισούται με

\begin{align*}
  \vec{OP} = \vec{r} &= (r, \theta, \phi) = r\uvec{e}_r + \theta\uvec{e}_\theta
  + \phi\uvec{e}_\phi
\end{align*}

Θέτουμε $P'$ την προβολή του σημείου $P$ πάνω στο επίπεδο $xy$. Τότε έχουμε

\[ OP' = OP \sin\theta = r \sin\theta \]

Τώρα, για να περάσουμε από τις σφαιρικές συντεταγμένες στις καρτεσιανές
συντεταγμένες, αρχικά φέρνουμε την 

\begin{align*}
  x &= OP' \cos\phi = r \sin\theta\cos\phi \\ y &= OP'\sin\phi =
  r\sin\theta\sin\phi \\ z &= r \cos\theta
\end{align*}

\paragraph{Στοιχειώδης επιφάνεια}

\begin{align*}
  r &= const \\ \theta &\to \theta + d\theta \\ \phi &\to \phi + d\phi
\end{align*}

Τότε, επειδή οι μετατοπίσεις στις γωνίες είναι στοιχειώδης, έχουμε

\begin{align*}
  d\alpha &= (OP d\theta)(OP' d\phi) \\ &= r d\theta r \sin\theta d\phi \\ &=
  r^2 \sin\theta d\theta d\phi
\end{align*}

\paragraph{Στοιχειώδης όγκος}


\begin{align*}
  r &\to r + dr \\ \theta &\to \theta + d\theta \\ \phi &\to \phi + d\phi
\end{align*}

Τότε, επειδή οι μετατοπίσεις στις γωνίες είναι στοιχειώδης, έχουμε

\begin{align*}
  d\tau &= dr d\alpha \\ &= r^2 \sin\theta d\theta d\phi dr
\end{align*}

\paragraph{Στοιχειώδης διαδρομή}

Σε καρτεσιανές συντεταγμένες

\begin{align*}
  x \to x + dx, y \to y + dy, z \to z + dz \\ \implies
  d\vec{r} = dx \uvec{\i} + dy \uvec{\j} + dz \uvec{k}
\end{align*}

Σε σφαιρικές συντεταγμένες πρέπει να μετατρέψουμε την στοιχειώδη μετατόπιση
στην αζιμουθιακή και πολική γωνία σε μετατοπίσεις μήκους.

\begin{align*}
  r &\to r + dr \\ \theta &\to \theta + d\theta \\ \phi &\to \phi + d\phi
\end{align*}

Τότε, επειδή οι μετατοπίσεις στις γωνίες είναι στοιχειώδης, έχουμε

\begin{align*}
   d\vec{r} = r \uvec{e}_r + r d\theta \uvec{e}_\theta + r \sin\theta d\phi
   \uvec{e}_\phi
\end{align*}
